\subsection*{\Large Общая характеристика работы}
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\underline{\textbf{Актуальность темы.}}

Древнерусские певческие книги являются важнейшими памятниками культуры. Вплоть до середины XVII века они были записаны различными системами безлинейных нотаций. Их особенностью является то, что мелодия записывалась не с помощью привычных нот на линейках, а с помощью специальных знаков – знамен. Самой распространенной считается столповая нотация (крюковая).

Рукописи, относящиеся к XVII веку, могут быть переведены в современную нотацию, но «ключ» к более ранним экземплярам утерян. Для того чтобы предложить вариант перевода таких рукописей, необходимо проводить тщательные исследования. Сложность перевода обуславливается не только отсутствием достаточно полных азбук, в которых приведены соответствия нот знаменам, но и наличием в песнопениях специальных структур (попевок, лиц, фит). Они представляют собой последовательность знамен, которая переводится особенным образом. 

\underline{\textbf{Актуальность работы.}} Актуальность работы обуславливается:
\begin{list}{-}
\item[-] необходимостью автоматизации научных исследований знаменных песнопений
\item[-] необходимостью сохранить историческое музыкальное наследие
\item[-] необходимостью исследования музыкального творчества и способов его представления
\item[-] отсутствием методов соединения накопленных знаний в области музыкальной культуры, в частности правил перевода песнопений из знаменной нотации в линейную. Отсутствуют методы представления этих знаний в современной форме, а также целостное представление о них
\end{list}

\underline{\textbf{Объект исследования.}} Объектом исследования являются следующие источники знаний о знаменных песнопениях:
\begin{list}{-}
\item музыкальные рукописи XI-XIX веков
\item набранные песнопения в электронном виде
\item научные издания по расшифровке знаменного пения
\end{list}


\underline{\textbf{Предмет исследования.}} Предметом исследования является процесс автоматизированного перевода знаменных песнопений, включающий построение словарей, разработку  методов анализа песнопений.

\underline{\textbf{Цель работы и задачи исследования.}} Целью работы является разработка компонентной  методики  расшифровки  знаменных песнопений.

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие \underline{\textbf{задачи}}:
\begin{enumerate}
 \item Изучение особенностей знаменных песнопений и анализ существующих методов расшифровки знаменных песнопений;
 \item Разработка технологии электронного представления и ввода данных, проектирование и реализация системы ввода и обработки знаменных песнопений;
 \item Разработка методов статистического анализа знаменных песнопений;
 \item Разработка формальных моделей для представления знаменных песнопений;
 \item Разработка алгоритмов перевода знаменных песнопений их крюковой в нотолинейную нотацию;
 \item Создание автоматизированной системы научных исследований компьютерной семиографии;
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Основные положения, выносимые на~защиту:}}
\begin{enumerate}
 \item Первое положение.
 \item Второе положение.
 \item Третье положение.
% и так далее, если нужно
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Методы исследования.}} В качестве методов исследований использовались методы искусственного интеллекта (продукционная модель) и методы статистического машинного перевода (n-граммная языковая модель).

\underline{\textbf{Научная новизна:}}
\begin{enumerate}
 \item Впервые разработана компонентная методика автоматизированного перевода песнопений из знаменной нотации в линейную. Данная методика является новой и уникальной.
 \item Впервые разработана информационная технология ввода песнопений в БД, обеспечивающая высокую эффективность выбора графических начертаний музыкальных знаков и четырехкратное увеличение скорости ввода за счет произведенной классификации знамен.
 \item Разработана информационная технология создания лексикографического комплекса для перевода рукописей.
 \item Разработана информационная технология перевода рукописей с использованием базы знаний, основанная на продукционном словаре (~2000 правил) , языковой модели (~8000 правил), а также модели  перевода (~15000 правил).
 \item На основе разработанных моделей составлен указатель песнопений исследуемых рукописей,  позволяющий осуществлять поиск по отдельным знаменам, комбинациям знамен (попевкам), названиям песнопений, страницам рукописи и т.п. База знаний содержит основные сведения о песнопении, в числе которых название песнопений, знамена, которые в них входят, страница, строчка, слова, соответствующие знаменам. Объем этих данных составляет 37000 строк.
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Практическая значимость и реализация. }} диссертационной работы определяется:

Разработанная методика имеет большую ценность для исследователей, так как из-за огромного числа источников (как рукописей, так и теоретических руководств) достаточно сложно систематизировать и тщательно их проработать. Это связано, как правило, с тем, что анализировать и проводить количественные оценки тех или иных показателей приходится вручную, информационные технологии при этом задействованы не достаточно эффективно. Разработанный комплекс сервисов предназначен для упрощения наиболее трудоемких операций, с которыми сталкиваются исследователи-медиевисты, что приводит к уменьшению времени, затрачиваемому на проверку и подсчет каких-либо данных.

Предложенная методика расшифровки знаменных песнопений позволяет на выходе получить три основных компонента, необходимых для расшифровки знаменных песнопений: словарь, содержащий правила перевода знамен в ноты, вариант переведенной рукописи в нотолинейной нотации, языковую модель и модель перевода знаменного распева.

Перевод песнопений в электронный вид делает их более доступными.

В работе был разработан программный продукт, позволяющий вводить знаменные песнопения в базу данных, редактировать, просматривать их. Реализовано построение модели языка и перевода, что позволяет осуществить перевод знаменной рукописи в нотолинейную нотацию. Также программа позволяет строить частотные двознаменные словари и указатели знамен.


\underline{\textbf{Апробация работы.}}
Основные результаты работы докладывались~на:

XII Международной научной конференции по проблемам книговедения "Наука о книге. Традиции и инновации" (Россия, Москва, 2009), 
научной школе для молодых ученых «Компьютерная графика и математическое моделирование (Visual Computing) (Россия, Москва, 2009), 
конференции «Печатные средства информации в современном обществе (к 80-летию МГУП)». Секция «Электронные средства информации в современном обществе» (Россия, Москва, 2010), 
Международной научной конференции "Информационные технологии и письменное наследие" El'Manuscript-10 (Россия, Уфа, 2010), 
Международном молодежном научном форуме-олимпиаде 2010, секция «Информационно-телекоммуникационные технологии и электроника» (диплом), 
конкурсе «IT-прорыв» (победитель в номинации «Лучший IT-проект по сохранению культурных ценностей»), 
IV Международной научной конференции «Информационные технологии и письменное наследие» (Россия, Петрозаводск, 2012), 
Международном междисциплинарном форуме по прикладной когнитивистике CrossLingua'2012 “Когниция. Коммуникация. Культура” (Украина, Крым, Симферополь, 2012), 
Российско-Германской молодежной дистанционной научной школе «Актуальные и перспективные направления создания систем, обеспечивающих семантический анализ данных в режиме реального времени» (Россия, Москва,2013), 
конференции АИСТ ’2013 "Анализ Изображений, Сетей и Текстов" (Россия, Екатеринбург, 2013)
II Международном междисциплинарном форуме по прикладной когнитивистике CrossLingua'2013 “Когниция. Коммуникация. Культура” (Россия, Москва, 2013), 
Седьмой конференции молодых ученых RuSSIR YSC 2013 (Россия, Казань, 2013), 
конференции АИСТ ’2014 "Анализ Изображений, Сетей и Текстов" (Россия, Екатеринбург, 2013).

Диссертационная работа была выполнена при поддержке гранта РГНФ №110412025в 2011-2013 гг. как оригинального, относящемуся к исследованию русского языка и духовной культуры.

\underline{\textbf{Публикации.}} Основные результаты по теме диссертации изложены в 17 печатных изданиях, 2 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК, 8 --- в тезисах докладов.

\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения, четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации \textbf{200}~страниц текста с~\textbf{75}~рисунками и~37~таблицами. Список литературы содержит \textbf{48}~наименование.

%\newpage
\subsection*{\Large Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обосновывается актуальность исследований, проводимых в рамках данной диссертационной работы, приводится обзор научной литературы по изучаемой проблеме, формулируется цель, ставятся задачи работы, сформулированы научная новизна и практическая значимость представляемой работы.

\underline{\textbf{Первая глава}} посвящена  исследованию знаменных песнопений, выявлению методов расшифровки рукописей. В данной главе также проводится исследование математических моделей статистического машинного перевода и продукционной модели, обосновывается выбор использования n-граммной языковой модели в качестве математической модели для разрабатываемой автоматизированной системы перевода знаменных песнопений.

Древнейшие его письменные памятники относятся к самому концу 11-го века или к первым годам 12-го века. В этих письменных богослужебных певческих памятниках мелодии записаны особой системой безлинейных певческих знаков, по-древнерусски-- \textit{\textbf{"знаменем"}} (\textit{"знамя" = "знак"}). Знамя это получило по своему внешнему виду в просторечии название “крюков” (\textit{научное название} – \textit{“безлинейная певческая нотация”},\textbf{ \textit{“невмы”}}). От нотации – “знамени”, роспев, мелодии которого записаны этим способом, получил свое название. От нотации -- “знамени“, роспев, мелодии которого записаны этим способом, получил свое название.


\textbf{Исследуемые рукописи}

В качестве исследуемых рукописей выбраны 3 источника, представляющие собой разные типы певческих рукописей:

\begin{enumerate}
\item Круг древнего знаменного пения в шести частях под ред. Разумовского. Данная рукопись является крюковой, то есть мелодия в ней записана с помощью знамен, которые снабжены пометами.  (1367 страниц, 6 томов)
\item Сборник попевок Соловецкого собрания. Данная рукопись представляет собой сборник попевок, записанных в крюковой нотации. Некоторым из них соответствуют слова. Является наиболее полным сборником попевок, систематизированным по гласам (213 страниц).Данная рукопись содержит информацию, позволяющую понять теорию и существо системы попевок.
\item Ирмологий -- двознаменная рукопись, мелодия в ней изложена в двух нотация -- нотолинейной и знаменной (68 страниц).
\end{enumerate}

\textbf{Математические модели изучения знаменных песнопений}

\begin{figure}[h] 
  \center
  \includegraphics[scale=1]{images/scheme_of_translation.png} 
  \caption{Схема статистического машинного перевода} 
  \label{img:scheme_of_translation}
\end{figure}


Статистический машинный перевод состоит из следующих компонентов:

\begin{itemize}
\item Языковая Модель
\begin{itemize}
\item согласно строке e, определить P(e) 
\item назначает наибольшую вероятность наиболее частотным строкам (словам или фразам)  
\item вычисляется по одноязычному корпусу
\end{itemize}
\item Модель перевода
\begin{itemize}
\item учитывая пары строк <f,e>, определить P(f|e)
\item назначает наибольшую вероятность парам строк (слов или фраз) с одним значением
\item вычисляется по двуязычному корпусу
\end{itemize}
\item Алгоритм декодирования
\begin{itemize}
\item учитывая языковую модель, модель перевода и новое предложение f, найти перевод e как максимальное значение P(e)* P(f|e) 
\end{itemize}
\end{itemize}


Формулы в строку без номера добавляются так:
$$
  \lambda_{T_s} = K_x\frac{d{x}}{d{T_s}}, \qquad
  \lambda_{q_s} = K_x\frac{d{x}}{d{q_s}},
$$

\underline{\textbf{Вторая глава}} посвящена исследованию 

\underline{\textbf{Третья глава}} посвящена исследованию 

В \underline{\textbf{четвертой главе}} приведено описание 

В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые заключаются в следующем:
\begin{enumerate}
 \item Результат номер один.
 \item Результат номер два.
 \item Результат номер три.
% и так далее, если нужно
\end{enumerate}


%\newpage
\renewcommand{\refname}{\Large Публикации автора по теме диссертации}
\nocite{*}
\bibliography{biblio}